新加坡 是 英國人國家

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 如果李光耀是台灣總統？
時間 Mon Mar 23 14:31:08 2015
───────────────────────────────────────

李光耀的母語是英語.

他懂一點日語, 當過日軍的翻譯.
他曾經學過國語但沒有真的學成功.
他自然沒有能力寫出中文文章.
看也很痛苦, 叫他看 ptt 他會想死.

所以他除了名字能找到一點點華人的痕跡外, 是一個貨真價實的英國人, 而
且是帝國時代的英國. 不論是外在的語言, 文化, 興趣, 政治觀, 和內在的
心理與思想, 都是英國人. 所以, 找李光耀當總統, 跟直接找個鬼佬來當港
督, 其實是沒甚麼分別.

李光耀是完全在英式教育下成為的殖民地精英, 深明大英帝國的秩序是怎樣
運作, 每個部份有甚麼用, 以及怎樣因為二戰而崩潰的. 所以他能管好新加
坡: 他不會將官方語言從英語拿走, 他知道新加坡生存在海權秩序下, 他不
會跟美國作對, 而且極力爭取美國在太平洋的積極介入.

若李光耀來到臺灣, 他應該很快就會被排擠掉, 在臺灣, 並不會有一群受著
英國教育的中產階級支持他. 相對而言, 日式, 臺式, 中式的思想, 其實跟
李光耀都是不合的, 沒有一群支持者, 他也很難有甚麼政治基礎, 當初李光
耀也只是受少數人支持, 還要跟親共的左派組織合作, 差點就被親共的左派
組織奪去所有影響力.

李光耀多少是有點幸運才在新加坡掌權的, 因為那時候林有福鎮壓親共左派
, 結果兩敗俱傷, 人民行動黨被李光耀吃掉, 而林有福也因為鎮壓而失去了
華人支持. 所以李光耀屬於漁人得利, 沒這種機會他也是出不了頭的.

李光耀會動員軍隊鎮壓甚麼的, 他大概指揮不動勢力龐大的國軍.

--

→ wanghong: 但李很喜歡來台灣也

說句可能對多方都不中聽的說法.

如果追求的是一個以去中國化為目標的臺灣獨立, 李光耀就是最理想的領袖.
只是他所建立的臺灣, 大概也不是現在的臺灣人樂於居住的那個. 而是完全另
一件東西.

※ 編輯: chenglap (...), 03/23/2015 14:38:54

推 Joey818: 他只是常來 且是帶著政治目的 喜不喜歡是另一回事

作者 wilde (壯志凌雲貓耳朵) 看板 CultureShock
標題 Re: [其他] 中文=低級?
時間 Sat Sep 15 00:33:11 2007
───────────────────────────────────────

※ 引述《s50342 (ice)》之銘言：
: 她自己就是華裔啊 看她名字就知道她是華裔不是嗎?
: =======
: 不知道為什麼我總是感覺到身邊的華裔
: 尤其是新加坡人
: 特別會去歧視其他華人
: 他們以前不就是被馬來族迫害所以在新加坡建國嗎
: 現在卻又自己陷入歧視別人的框框
: 上次跟一個新加坡女生聊天
: 她說 "在台灣找工好找嗎?"
: 我說 "不是很好找耶"
: 她說 "唉 我們新加坡競爭好大的 做工都要做到七點呢!"
: 在台灣七點下班應該是常態吧...

基本上﹐你這篇文章的標題是因為同是馬來西亞藉的華裔對新坡華人的看法。
我看來看去﹐也看不出是不是文中那位不諳中文的新加坡女生有對中文有
偏見,她只是不能說罷了﹐但不表示她認為中文低級。
至於同是新加坡藉的另一個男生不願說中文也不想和中國人相處﹐也並非
是不認同中文或覺得中文低級﹐或許只是不想讓其他人覺得他是從中國來的
也可能他想保持他對自己本身﹐有不同於中國人/屬於新加坡人的特質
而不願被其他人所混淆。

然而﹐﹐這也只是從表面上看到的個案。
新加坡人認為說中文很低級? 從小就用英語來教導下一代的新加坡人
你可以問問他們對中文的感想﹐中文﹐是一個讓新國華人干尬的議題
或者說﹐中國文化對於他們是一個臉紅的議題。
許多新國語人並不是不屑中文﹐但是他們覺得中文和他們沒什麼關係。
當然也有許多人自認為說得一口好英文是一種優越的象征﹐反之對於
中文就覺得鄙下的﹐其實這一切都是要從歷史講起。

在80年代前﹐其實大部份的新國華人把說華語當作是天經地義的事。
但是﹐從1981年後﹐整個教育政策的改變﹐從此﹐華語﹐就好像一個
不相干的外來語﹐存在於短短數年的小學教育裡。到中學後﹐一般
的公立中學對於母語教學態度就是可有可無﹐許多公立中學就沒有中文
教學﹐反之英文則是一切授課的基礎﹐一切知識的來源,是生存的鑰匙。

新加坡的華人﹐在對於中華文化的心理變遷﹐從李光耀這一批留英的
華人掌權後﹐就變得傾向崇尚西方文化的精英/功利主義。
中華文化對於建國沒什麼利益﹐而李光耀上台後對於中華文化更是想去之而後? ?
快,這本身是因為他和當時相當有影響力的傳統華人的矛盾。當然也是因為他自
自己不折不扣就是一個Anglo chinese.
或許有人不知﹐在戰後五十年代起﹐新加坡曾經有個用中文授課的南洋大學
曾經有非常優良的中文人材﹐曾經有非常好的中文教育,基礎﹐有不少的文人
和報人﹐當時的華人﹐和現在的新國華人的面貌是很大相徑庭的。

但是﹐許多新國的傳統華人對於中國有很深的感情﹐他們也對李光耀親西
方的政策時常批評﹐而戰後的情勢卻是留英的人材掌握了政權﹐
而傳統的華人多數屬於弱勢﹐在政治上他們傾向左派﹐當然也有不少嚮往
社會主義﹐厭惡西方或英國殖民勢力。他們和留英而建國的李光耀這些人
在心理上是相對的﹐相反的﹐李光耀本身這些人﹐就是屬於當時英國殖民
勢力所栽培的土生華人﹐他們對於西方﹐是好感多於惡感﹐對於中國﹐或者
中華文化﹐沒太多認識﹐甚至陌生。
由於中國在戰後的一連串爛政﹐再加上新加坡本身當時的確需要藉助西方
國家投資建國﹐李光耀就開始了全盤的英語教育政策。
對此衝擊最大的莫過於華校體系﹐其實自從李上台後﹐他就想掃除華教系統
理由是這些人的意識形態和他親西方的政策格格不入,常常給他很大的阻擾。
於是在1980年李光耀就藉機用教育政策把南大關了,許多有影響力的中文人才
也因為整個環境變了而離開新加坡到馬來西亞。

從此﹐新加坡就在短短廿十年﹐變成一個英語化的國家
在80年代後﹐如果你到新加坡﹐你會發現﹐年輕的下一代幾乎是用英語溝通
現實很殘酷﹐中文被邊緣化﹐曾經辦學非常好的華校生幾乎面臨絕境
到80年代末﹐說中文的人﹐就只剩下那些操作體力活﹐開德士﹐打餐廳工的人
西方的強大也是推波助瀾的因素﹐造成說中文的人似乎是落伍的表徵。
政府的恩維是要現代化就要西化﹐要繁榮要進步也要學習西方的管理模式﹐
要吸引西方資本投資也造就了英語的強勢地位﹐這種種的因素就使得中文﹐
變得和花瓶一樣,只餘一些欣賞價值﹐在實際的生活中﹐中文或中華文化
根本是不僅一晒。

如今﹐我們回頭看﹐從李光耀把親中的南洋大學關到做為一個里程碑
新國的中文程度衰弱從此就走向一個不歸路。
一直到如今﹐多少新加坡華人能用中文讀寫書來表達深入的概念 ?
恐怕不多﹐也有許多人除了last name 還可以追蹤到某某是個
華裔﹐但是除了姓氏﹐和樣子/膚色﹐他們腦袋裡沒有什麼中華思維﹐於是
這就是馬來西亞華人常常瞧不起他們的原因﹐感覺上新加坡人就像西方人
但是又沒有西方人的親和力﹐卻常有一種驕傲。他們即使會說中文﹐也要
套幾句英語在裡邊﹐喜歡表現出很優雅的一面﹐卻讓人覺得拘束和沉悶。
簡而言之﹐就是不自然﹐不像華人﹐不像西方人。

其實語言不僅是一種工具﹐這點李光耀卻低估了它。
語言如果只是當工具用﹐那是非常功利化﹐語言的內涵
是非常深層的文化﹐
這包括歷史﹐思想﹐和創造力。這點新加坡人就很缺乏了

現在整個趨勢又不一樣了﹐新加坡政府又開始人們學中文
可是如果又只是把學語言當作是工具﹐而從來沒有在
內涵上札根﹐那也只是培養出一批四不像罷了。

--

恒大係恒商

腥港是 英國人的棄嬰 ?